\begin{Large}
\begin{center}
\textbf{RESOLUÇÃO DO CONSELHO DOS CURSOS DE GRADUAÇÃO DA FACULDADE DO GAMA}

(minuta)
\end{center}
\end{Large}

\begin{citacao}
\normalsize{\textit{Estabelece normas para a realização de estágios
obrigatórios e não obrigatórios no âmbito dos
cursos de graduação da Faculdade do Gama.}}
\end{citacao}

O Conselho dos Cursos de Graduação da Faculdade do Gama, no uso das atribuições
conferidas pelo regimento Geral da UnB, tendo em vista o disposto na Lei No 11.788 de
25/09/2008, o Manual de Estágio da Diretoria de Acompanhamento e Integração Acadêmica
(DAIA) da UnB,

\vspace{0.2in}

RESOLVE:

\vspace{0.2in}

\noindent \textbf{DA LEI DE ESTÁGIO}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
    \item Os estágios obrigatório e não obrigatório para alunos dos cursos de graduação da FGA devem ser realizados em conformidade com o que dispõem a Lei No 11.788 de 25 de setembro de 2008, que dispõe sobre o estágio de estudantes, a Resolução CNE/CES 11 de 11 de março de 2002, que institui Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso de Graduação em Engenharia e o Manual de Estágio da Diretoria de Acompanhamento e Integração Acadêmica (DAIA) da UnB.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{DOS PRÉ-REQUISITOS E CONDIÇÕES}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]
    \item O estágio obrigatório deverá consistir de trabalho em um ambiente profissional no escopo da engenharia de forma a permitir a aquisição de experiência prática em ambiente real de atividades do engenheiro.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
        \item O estágio obrigatório é parte do Projeto Político-Pedagógico (PPP) do curso e integra a formação acadêmica do aluno.

        \item O estágio obrigatório deverá ser desenvolvido somente após o aluno ter concluído com aproveitamento 70\% da carga horária do seu curso.

        \item É estimulada a associação do estágio obrigatório ao Trabalho de Conclusão de Curso (TCC), de modo a conciliar o tema do TCC com as atividades exercidas durante o estágio obrigatório.

        \item Cabe a cada curso estabelecer a forma de associação do estágio obrigatório ao TCC.

    \end{enumerate}

    \item É permitida a realização de estágio não obrigatório, realizado por livre escolha do aluno, sempre e quando as atividades realizadas sejam compatíveis com o PPP do curso.

    \item Para realização de estágio as seguintes condições formais deverão ser atendidas:

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item Deve haver seguro contra acidentes (com número de apólice) a favor do estagiário no Termo de Convênio firmado entre a UnB e a concedente/agente de integração, de responsabilidade institucional;

    \item Termo de Compromisso de Estágio (TCE) firmado entre a concedente, o aluno e a UnB, no qual conste o número de apólice do seguro;

    \item Plano de Atividades de Estágio (PAE) em conformidade com o PPP do curso.
    \end{enumerate}

\end{enumerate}

\noindent \textbf{DA CARGA HORÁRIA}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]

    \item Os créditos obtidos no estágio obrigatório serão integralizados na disciplina ESTAGIO SUPERVISIONADO. Cada Engenharia (Aeroespacial, Automotiva, Energia, Eletrônica e Software) terá a sua turma separada.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]

        \item Para a integralização dos créditos, o estágio obrigatório deverá ter uma carga horária mínima exigida de 210 horas (consecutivas ou não). Para integralização da carga horária de estágio obrigatório exigida pelo curso (210 horas) serão concedidos 14 créditos.

        \item É permitido realizar o estágio em mais de uma organização, sem alteração do processo de matrícula. Porém, caso haja mudanças é necessário assinar um novo termo de compromisso com o DAIA.

    \end{enumerate}

    \item A carga horária máxima de estágio obrigatório e não obrigatório é de 20 (vinte) horas semanais durante o período letivo. Estágios de 30 (trinta) horas semanais só serão aceitos durante as férias ou com um número máximo de 8 (oito) créditos cursados simultaneamente.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
        \item A realização de estágio não obrigatório não poderá ser contabilizada para fins de integralização do estágio obrigatório.
    \end{enumerate}

    \item Uma vez cumprida a carga horária mínima exigida para o estágio obrigatório ou qualquer carga horária para o estágio não obrigatório, a renovação do Termo de Compromisso de Estágio será autorizada somente se o aluno tiver mantido o seu Índice de Rendimento Acadêmico (IRA) igual ou superior àquele de antes do início do estágio anterior.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{DA SUPERVISÃO E ORIENTAÇÃO}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]

    \item Tanto o estágio obrigatório quanto o não obrigatório devem ser realizados sob a supervisão efetiva, no local de realização do estágio, de um responsável como Supervisor Técnico na organização concedente e um Professor Orientador de Estágio da FGA.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
        \item O Professor Orientador de Estágio será obrigatoriamente um professor do curso e terá as seguintes atribuições:

        \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
            \item Realizar encontros regulares de orientação e acompanhamento com seus orientados; 

            \item Fazer a Avaliação do Relatório Técnico de Estágio;

            \item Contatar o Supervisor Técnico e, ou visitar o local de realização de estágio dos seus alunos orientados, informando-se sobre o desempenho das atividades realizadas.
        \end{enumerate}

    \end{enumerate}

\end{enumerate}

\noindent \textbf{DOS ESTÁGIOS FORA DO PAÍS}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]

    \item Os estágios obrigatório e não obrigatório poderão ser realizados fora do país.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
        \item O aluno deverá, preferencialmente, redigir os relatórios em língua portuguesa.  Em casos especiais, em comum acordo com o Coordenador de Estágio do curso, serão aceitos relatórios em outro idioma.

        \item Será respeitada a legislação trabalhista do país em que será realizado o estágio.

        \item A solicitação de equivalência será avaliada pelo Coordenador de Estágio mediante apresentação, por parte do aluno, de cópia do Plano de atividades e parecer do orientador (Anexo 1), cópia de contrato de estágio, carta explicativa do local e atividades realizadas, de acordo com o PPP do curso e relatório técnico, conforme o modelo de relatório disponível. Para avaliação do relatório e emissão de menção, o Coordenador de Estágios poderá designar um professor da área correlata.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{DA ATIVIDADE PROFISSIONAL COMO ESTÁGIO}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]

    \item O aluno poderá solicitar equivalência entre a sua atividade profissional e o estágio obrigatório.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
        \item A equivalência será possível somente a partir do momento em que o aluno requerente estiver apto a fazer estágio obrigatório conforme o § 2o do Art.2o deste regulamento.

        \item A solicitação de equivalência será avaliada pelo Coordenador de Estágios mediante apresentação, por parte do aluno, de cópia do Plano de atividades e parecer do orientador (Anexo 1), cópia de contrato de trabalho, carta explicativa do local e atividade profissional, de acordo com o PPP do curso e apresentação de relatório técnico, de acordo com o modelo disponível. Para avaliação do relatório e emissão de menção, o Coordenador de Estágios poderá designar um professor da área correlata.

        \item A análise de equivalência será feita com base na natureza das atividades profissionais desenvolvidas pelo requerente e em conformidade com o PPP do curso.

        \item No caso de deferimento, a validação será oficializada por meio da matrícula do aluno em Estágio Obrigatório Supervisionado.

        \item O deferimento da equivalência não isenta o aluno do processo de avaliação do estágio, de acordo com o previsto no presente regulamento.
    \end{enumerate}

    \item Em nenhuma hipótese será concedida equivalência entre atividade profissional e estágio não obrigatório.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{DA MATRÍCULA}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]

    \item A matrícula na disciplina ESTÁGIO SUPERVISIONADO será feita sempre no início do semestre e a menção será concedida no final do respectivo semestre.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
        \item Para a matrícula, o aluno deverá apresentar ao coordenador de estágio de seu curso, durante o período de matrícula de estágio supervisionado, uma cópia do Contrato de Estágio ou Termo de Compromisso de Estágio e o Plano de Atividades de Estágio devidamente assinados pela Concedente (Empresa/Instituição), pelo responsável da empresa e pelo aluno.

        \item O Plano de Atividades será avaliado pelo coordenador de estágios do curso relacionado. Caso existam dúvidas sobre a pertinência das atividades a serem desenvolvidas no estágio, o processo será encaminhado para o NDE (Núcleo Docente Estruturante) do curso quem emitirá um parecer.

        \item Caso o parecer do coordenador ou do NDE não seja favorável, o plano será entregue diretamente ao aluno para que sejam feitos os ajustes recomendados.

        \item Após a assinatura do Coordenador de Estágios o aluno deve efetuar a matrícula na disciplina no sistema online da FGA, fazendo upload dos seguintes documentos: plano de atividades de estágio e parecer do orientador (Anexo 1), histórico escolar, cópia do contrato com a empresa. A efetivação da matrícula será feita pelo coordenador do curso.

        \item Para estágios no exterior ou atividades profissionais consideradas como estágio em engenharia, os respectivos documentos do § 3 o do artigo 9 ou § 2 o do artigo 11, devem ser também anexados no sistema online.

        \item O período de matrícula de estágio supervisionado será calculado com base no Calendário Acadêmico da UnB de forma que se cumpram as 210 horas mínimas exigidas para a realização de estágio, resguardando-se um período de duas semanas antes do último dia letivo para o processo de avaliação e atribuição de menção.

        \item É responsabilidade do aluno verificar se a matrícula na disciplina foi efetivada.

        \item O processo de matrícula de alunos prováveis que estão realizando o estágio o estágio no semestre em curso poderá ser atendido fora do calendário e será analisado caso a caso.

        \item Na falta do Coordenador de Estágio do curso respectivo, um coordenador de estágio dos outros cursos pode assinar os documentos necessários. Na ausência desses, o Coordenador do curso, e ainda, na ausência desses o Diretor, e, ou o Vice Diretor da FGA também poderão assinar.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{DA AVALIAÇÃO E DA ATRIBUIÇÃO DE MENÇÃO}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]

    \item A avaliação do estágio obrigatório será realizada com base no Relatório Técnico de Estágio (RTE), na Avaliação de Desempenho do Estagiário pela Concedente (ADEC) e na Avaliação da Concedente pelo Estagiário (ACE) e entregues ao Professor Orientador. O estudante será responsável por fazer o upload desses documentos no sistema informatizado.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
        \item O Relatório Técnico de Estágio será entregue pelo aluno, ao Orientador de Estágio ao final de cada período de estágio, em prazo hábil para a avaliação, quinze dias antes do prazo final da emissão de menção, de acordo com o Calendário da UnB. 

        \item A Avaliação de Desempenho do Estagiário pela Concedente será emitida pelo Supervisor Técnico, ao final de cada período de estágio.

        \item A Avaliação da Concedente pelo Estagiário deverá ser entregue ao final de cada período de estágio.
    \end{enumerate}

    \item A menção relativa ao estágio obrigatório será emitida pelo orientador, a qual é definida com base nas notas do Relatório Técnico de Estágio e da Avaliação de Desempenho do Estagiário pela Concedente.

    \begin{enumerate}[label=\textsection \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
        \item A Avaliação de Desempenho do Estagiário pela Concedente (NADEC) será emitida pelo Supervisor Técnico de acordo como o Formulário de Avaliação de Desempenho de Estagiário (Anexo 2). 

        \item A Nota do Relatório Técnico de Estágio (NRTE) será emitida pelo Professor Orientador de Estágio do curso de acordo com a Ficha de Avaliação de Relatório Técnico de Estágio (Anexo 3).

        \item A menção do estágio será calculada da seguinte forma:
\[
\mbox{NOTA} = 0,5\times \mbox{NRTE} + 0,5\times \mbox{NADEC}
\]

        \item As conversões de menções em valores numéricos e vice-versa, para o cálculo da menção final, serão feitas de acordo com a seguinte correspondência:

\input{tabelas/mencoes2}

        \item Os arredondamentos de valores fracionários serão feitos para baixo para frações < 0,5 e para cima para frações > 0,5.
    \end{enumerate}

    \item A Avaliação da Concedente pelo Estagiário deverá ser feita de acordo com o Formulário de Avaliação da Concedente pelo Estagiário (Anexo 4). O relatório deverá ser redigido de acordo com o Modelo de Relatório Técnico de Estágio (Anexo 5).
\end{enumerate}

\noindent \textbf{DOS CASOS OMISSOS}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]

    \item Os casos omissos serão resolvidos pela Coordenação de Estágios do Curso em articulação com a Coordenação do Curso e/ou com a Direção da Faculdade do Gama. 
\end{enumerate}

\noindent \textbf{DA VIGÊNCIA}

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*, resume]

    \item O presente regulamento entrará em vigor na data de sua aprovação pelo Conselho dos Cursos de Graduação da Faculdade do Gama. 
\end{enumerate}

\textit{Regulamento aprovado na 80ª Reunião Ordinária do Conselho dos Cursos de Graduação da Faculdade do Gama, realizada em 16/03/2015.}
